# Аладаглар

Кайлас, 2017

## Общие данные про поход

Район: Аладаглар, Турция.
Вид туризма: горный.
Категория сложности: вторая.
Протяженность маршрута: 120 км.
Количество участников: 12.
Продолжительность: 12 дней.
Количество ходовых дней: 11.
Даты проходжения: 29 апреля - 10 мая 2017гг.

### Описание района

Аладаглар (тур. Aladağlar) - самый высокий хребет Цетрального Тавра (южная Турция). Название Аладаглар в переводе с турецкого означает «пёстрые горы». Имеет альпийский тип рельефа и условно может быть разделён на три почти равных по длине 15 километровых участка. Четыре его самые высокие вершины превосходят высоту 3700 метров: Димерказык (3806), Кызылкия (3742), Эмлер (3724) и Кызыл-яр (3702). Множество вершин хребта достигают высот более 3500 м.

Средиземноморский климат приморских склонов гор характеризуется жарким безоблачным летом и дождливой зимой. В погожие дни уже с мая температура в долинах может достигать 25-28 градусов, но по ночам температура на высоте и в снежных цирках может падать до -10 градусов.

Свободно протекающей воды, даже весной, в некоторых местах на Аладагларе довольно мало. Вся вода моментрально уходит в грунт. Ручьи забираются в трубы для водоснабжения близлежащих турецких селений. Воду можно набирать в немногочисленных родниках, из трубы или топить снег.

Из-за богатого разнообразия типов растительности и животных особенностей, часть горы Аладаг, в 1995 году была объявлена национальным парком площадью 54,5 гектара. В Аладагларе находятся знаменитые водопады Капузбаши.

Для более детального знакомства с районом рекомендуем начать с отличной статьи на сайте турклуба Глобус (ссылка в приложении на украинском языке).

### Нить маршрута

Изначально был запланирован следующий маршрут:

с. Чукурбаг – дол.Эмли – дол. Кючюк Мангирчи – пер. Баламак Мангірджі (3065, 1А) – дол. Бююк Мангирчи – дол. Эмли – дол. Кызылкая – пер. Карасай (3480, 1Б) – дол. Караялак – пер. Челикбуйдуран (3500, 1А) – рад. вер. Эмли (3775) – пл. Эдигель– пер. Аксу-Едигель (3390, 1Б) – ур. Акчай – пер. Кючюк Демирказык (3072, 1А) - р. Еджемиш – пер. Восторг (3105, 1А) – ур. Каракузлук - пер. ТНГ (3200, 1Б) – ур. Гевеналаны – лев. приток Аксу - каньон Тахтаджик - пос. Капузбаши.

Но из-за непроходимости последнего участка были призведены изменения к изначальному плану. И маршрут, пройденый группой, выглядит так:

с. Чукурбаг – дол.Эмли – дол. Кючюк Мангирчи – пер. Баламак Мангірджі (3065, 1А) – дол. Бююк Мангирчи – дол. Эмли – дол. Кызылкая – пер. Карасай (3480, 1Б) – дол. Караялак – пер. Челикбуйдуран (3500, 1А) – рад. вер. Эмли (3775) – пл. Эдигель– пер. Аксу-Едигель (3390, 1Б) – ур. Акчай – пер. Кючюк Демирказык (3072, 1А) - р. Еджемиш – пер. Восторг (3105, 1А) – ур. Каракузлук - пер. ТНГ (3200, 1Б) – ур. Гевеналаны – лев. приток Аксу - подход к каньону Тахтаджик - пос. Яхали.

### Участники

|       Имя        | Год рождения |          Должность          | Опыт |
|------------------|--------------|-----------------------------|------|
| Пигарева Юлия    | 1994         | руководитель                | 4ГУ Тянь-Шань, 1ГК Карпаты |
| Попач Мария      | 1997         | финансист                   | 1ГУ Карпаты |
| Фесун Мария      | 1980         | логист                      | 1ГУ Карпаты |
| Цымбал Сергей    | 1985         | фотограф                    | ? |
| Новик Денис      | 1996         | завснар по общаку           | ? |
| Мосиюк Денис     | 1992         | летописец                   | 2ПУ Карпаты |
| Кравчук Петр     | 1984         | медик                       | 1ПК Карпаты |
| Кулагин Вячеслав | 1982         | фотограф, страховка и связь | ? |
| Шпрингер Алексей | 1996         | завснар по личке            | 1ГУ Карпаты |
| Ильин Алексей    | 1998         |                             | - |
| Жуков Дмитрий    | 1992         | завхав                      | 1ГУ Крым |
| Кравчук Василий  | 1988         | ремонтник                   | ? |

---

Схема описания локального препятствия (на примере перевала)
1. Название, категория трудности (к.т.), высота, характеристика склонов, где расположен, какие долины, ледники и т.д.
соединяет.
2. Откуда виден, где находится, ориентиры для поиска.
3. Характеристика (описание) подходов и перевального взлета, опасные участки.
4. Действия группы, страховка, ходовое время.
5. Описание седловины.
6. Вид с перевала.
7. Характеристика (описание) противоположного склона.
8. Действия группы на спуске, страховка, ходовое время.
9. Рекомендации для идущих перевал в обратном направлении.
10. Общее время движения.
11. Места возможных ночлегов.
12. Необходимое специальное снаряжение.
13. Рекомендации по снаряжению и страховке.
14. Оценка группой к.т. препятствия и вариантов его прохождения.


Фото необходимые для описания локального препятствия
- вид из долины на препятствие
- подходы (должно быть видно характер склона, ориентиры и по возможности группу или некоторых участников)
- перевальный взлет (с разметкой где были участки технической работы и ориентиры)
- группа перед перевалом
- группа на подъеме, технические приемы, организация страховки
- группа на перевале (задний план идентифицирует место)
- вид в обе стороны с перевала (с подписями)
- ориентиры для спуска (вид сверху)
- технические приемы на спуске
- вид на путь спуска (вид назад с прорисованной линией)
- группа после спуска
- путь отхода
- соседние объекты на всем пути

Схема описания протяженного препятствия (на примере долины)
1. Указать конечную цель (ориентир) движения, например локальное препятствие (перевал, переправа) к которой идет группа и место его нахождения.
2. Указать ориентиры, направление движения, точки с которых видны ориентиры или цель движения.
3. Характеристика пути к избранной цели (дорога, тропа, лес, осыпь и т.д.)
4. Движение группы от ориентира к ориентиру с указанием времени движения, характеристикой препятствий и действий группы, страховка, опасные места.
5. Общее время движения, чисто ходовое время.
6. Места возможных ночевок.
7. Рекомендации для групп, идущих в обратном направлении.
8. Оценка группой к.т. препятствия.

Фото необходимые для описания протяженного препятствия
- ориентиры
- характер тропы (по участкам)
- группа в движении
- места ночевок (где ночевала группа и других возможных)
- конечная цель (например перевал)
- соседние объекты на всем пути

## Описание ходовых дней

### День 0 (пятница, 28 апреля). Вылет

Заблаговременно собираемся в аэропорту в 16 часов. Перепаковываем и взвешиваем рюкзаки. По мере готовности заматываем их пищевой пленкой, купленной в супермаркете. Вложится в лимит по весу не составляет проблем.

![Перед вылетом](img/Aladaglar/D0_Airport.jpg)

В ходе разговоров оказывается, что один снегоступ руководителя, который использовался как образец, успешно оставлен одним из участников дома. Участнику стыдно. Непричастные весело обсуждают что лучше - идти в одном снегоступе или совсем без них. Поход уже начинает быть интересным.

Вскорее случается еще одна маленькая неприятность. Экшн-камера не видит отформатированные утром карточки. Пришлось ставить карточку из телефона. Забегая наперед, свободных 20 гигабайт хватило с головою, поскольку на морозе батареи "дохли" значительно быстрее.

![В самолете](img/Aladaglar/D0_Airplane.jpg)

Садимся в самолет и взлетаем в небо. Перелет короткий - около двух часов. В Анкаре приземляемся после десяти вечера. На улице слегка свежо. Забираем багаж. Непрятность третья. В одном рюкзаке в пакете с грибным супом появилася дырочка. Часть супа развеялась по рюкзаку. Рюкзак пахнет вкусно, но к счастью, высыпалось совсем немного. Похоже, прием таки не "потрачено"!

Персонал аэропорта по-английски не говорит. В лучшем случае (как сделал один из полисмэнов), используется обмен фразами через Google Translate приложение. Менять деньги около аэропорта и автовокзала - очень не выгодно. Лучше делать это либо дома, либо подальше от транспортных развязок.

За 11 лир (с человека) доезжаем автобусом с аэропорта до автовокзала (по-турецки Otagar). Встречаем там небольшую русскоговорящую групу. Перекидываемся с ними несколькими словами о планах.

Садимся на ночной автобус до Nigde. Первое, что бросается в глаза - убранство автобусов на внутренних рейсах. В спинках кресел вмонтированы небольшие планшеты на андроиде, через которые можно просматривать турецкое телевидение, посмотреть несколько фильмов (на турецком), полистать ленту в фейсбуке и твитере (к сожалению, Интернет не работал, но в автобусе был бесплатный WiFi, к которому можно было подключится со своего устройства) или послушать музыку.

![Так выглядит турецкий автобус на междугородних линиях](img/Aladaglar/D0_Bus.jpg)

Вскоре стюард начинает разносить наушники. Качество их довольно можно оценить как "сильно ниже среднего" (лучше иметь свои). Поскольку почти вся музыка отображала пятдесят оттенков турецкой эстрады и проповеди с музыкальным споровождением, - многие в группе становятся истинными ценителями класических произведений академической музыки. Если иметь USB накопитель - можна слушать музыку или смотреть фильмы с него (или подзарядить телефон).

Кресла достаточно большие и комфортные. Проблеммы есть разве что у достаточно высоких людей. Еще через некоторое время стюард разносить вкусняшки (печеньки или кексиси на выбор) и чай/кофе. Сначала отказываемся, ожидая что за это нужно будет дополнительно платить, но после настойчивых предложений весело угощаемся. В больших рейсовых автобусах также есть запечатаная в пластиковых стаканчиках вода. Цена билета - 45 лир с человека. Все сервисы и угощения включены.

День был достаточно интенсивный и энергозатратный, а время уже позднее. И группа достаточно быстро в предвкушении встречи с горами проваливается в мирный сон.

### День 1 (субота, 29 апреля). Нацпарк Аладаглар

В 5:40 прибываем на автовокзал Nigde. Поспать получилось неплохо но очень-очень мало. Нам нужно еще добраться до точки старта. С большого автовокзала до маленького нас довозят небольшим бусом (бесплатно). Но оставляют где-то с другой стороны около мойки на пустынной улице, где время-от-времени снуют малокубатурные мотоциклы.

![На улицах Нигде (хорошее название для песни)](img/Aladaglar/D1_Nigde_street.jpg)

Кто-то из группы дает урок турецкого. Изучиваем фразы ??? (денег нет) и ??? (почему так дорого).

Своим количеством и видом мы привлекаем много внимания редких прохожих. Нас замечает водитель небольшого автобуса и на маленькой скорости подьезжает к нам. Посредством повторения географических названий пытаемся обяснить куда нам нужно доехать и выяснить цену. Он говорит с нами по-турецки, мы с ним - по-английски и языком жестов. Он едет но вроде как обещал вернутся.

Через некоторое время обе группы подбирает другой автобус. Заезжает сначала на автовокзал, а потом довозит нас к нацпарку Аладаглар за 12 лир с человека.

В 8:30 выгружаемся с автобуса около таблички "Aladaglar". Любуемся горами издалека и идем закупать бензин. За 67 лир получаем 12,5 литров 95го бензина, котрый почему-то имеет желтоватый цвет.

![Вьезд в нацпарк "Аладаглар"](img/Aladaglar/D1_Aladaglar_entry.jpg)

Обе группы ("двоечники" и "троечники") движутся около десяти километров по дорожче в сторону кемпингу "Аладаглар". Потом разкидываем оба лагеря на некотором расстоянии друг от друга. Светит солнце, зеленеет травка. Погода - чудесная. Места - милые глазу и приятные. Красота!

![А горы здесь красивые](img/Aladaglar/D1_Mountains.jpg)

![Чисто и ухожено](img/Aladaglar/D1_National_park.jpg)

Медик незамедлительно приступает к своим обязаностям. Меряем пульс. У большинства из-за слишком короткого отдыха он немножко выше, чем в состоянии покоя без предварительных нагрузок.

Готовим обед. Сортируем еду в "заброску". Температура воздуха в тени - 24°C. В кемпинге есть даже относительно большое здание туалета (которое, будь у него окна, издалека можно было бы принять за жилой домик). Но сейчас оно, к сожалению, закрыто. Скалы здесь - рижые, трава - зеленая. Есть размеченые (очень большие) места под кемпинговую стоянку. Есть вода, которая подводится шлангами. Иногда на некоторых стоянках можно увидеть и выложеные камнями места для костра.

![Места для кемпинга](img/Aladaglar/D1_Camping_places.jpg)

Высота лагеря сегодня: 1650м.

Пока мы отдыхаем - приходит дядька. Здоровается. Похоже, он нас пощитал чтобы взять плату за посещение парка (66 лир с нашей группы).

В 12:00 вся мужская часть выходит прогуляться с "заброской". На дороге нас обганяет группа иностранцев, которая перемещается в окружающем пространстве сидя в кузове трактора. Поближе к склонам встречаем следы лавины: на дороге снег и разросано много поломаных елочек (маленьких и больших). Обганяем трактор, которые не может тут проехать. Но очень скоро он опять обганяет нас.

![Cледы лавины](img/Aladaglar/D1_Avalanche.jpg)

До сих пор для нас остаются загадкой "футбольные ворота", которые попадались в единичном экземпляре около дороги раз пять или шесть.

Внизу тепло и безветрянно. Но немного выше, почти на краю леса, чувствуется легкий ветерок. И все же сейчас куда приятнее находится в тени. Поют птицы. Вокруг красивые, хоть и небольшие, скалы. В 12:58 делаем привал, по-быстрому ориентируемся по карте и в 13:05 продолжаем движение.

![В тени - неплохо](img/Aladaglar/D1_Pitstop.jpg)

В 13:34 подходим к подьему на перевал. Находим место для заброски. Сорок минут прячем около больших камней мешки с продуктами и бензином (в разных местах), присыпая их камнями поменьше. На всякий случай делаем фото месности.

![_Шепотом:_ Прячем заброску](img/Aladaglar/D1_Hidden_food.jpg)

Когда мы уже собираемся идти, к нам подходять двое лыжников. Сначала крепкая турецкая девушка. Она садится на камень и спрашивает зачем мы оставляем мешки. Говорит на английском очень хорошо. Говорим что там еда и рассказываем ей про концепцию забросок. Вскорее подходи парень. На спине у него висит две пары лыж. Оба лыжника идут в лыжных ботинках. Парень плюхается на камень неподалеку и, сохраняя чувство юмора, говорит что больше он никогда не согласится на ее (девушки) предложение идти в лыжных ботинках.

Проявляется интересный момент. Мы думали, что соседний перевал - это Карасай. Но в разговоре с турецкими райдерами выясняется, что Карасай в другой стороне. К счастью, необходимости перепрятывать заброску в другом месте нет. Прощаемся с лыжниками и возвращаемся в лагерь.

![Карасай? Нет, показалось.](img/Aladaglar/D1_Misidentified_pass.jpg)

Все еще светит солнце и в лагере получается очень приятно поспать на каремате, укрывшись чем-то от солнца. Приближается вечер и становится ощутимо прохладно. В 19:00 ужинаем вкусными макаронами по-флотски, пьем чай. В 20:25 меряем пульс и готовимся ко сну.

![Участник исполняет норматив "матрасной двойки"](img/Aladaglar/D1_Camping_sleep.jpg)

Приятный и несложный день. Такое начало похода мне по душе.

![Чайные посиделки](img/Aladaglar/D1_Relax.jpg)

### День 2 (воскресенье, 30 апреля). Вперед и вверх!

6:20. Общий подьем и измерение пульса. Выползаем на улицу и под бодрые звуки музыки, которая играет с колонки, начинаем утренние сборы. Спалось - отлично. Уютно, тепло и с комфортом. Настроение - бодрое и боевое. На територии лагеря лежит тень от соседних гор. На термометре +6°C.

![Утро в лагере](img/Aladaglar/D2_Morning.jpg)

После завтрака и чая решаем сжечь мусор. Из-за большого количества пластика и постоянного перемешивания - огонь горит очень долго и постоянно вспыхивает с новой силой. Но сгорает достаточно хорошо.

![По склонам бежит тень](img/Aladaglar/D2_Morning_mountains.jpg)

В 8:15 выходим в сторону подьема. Начинаем движение с включеной музыкой. Но когда подходим к месту, где справа и слева свисают скалы, - колонку выключаем чтобы было хорош слышно команды и друг друга. Продолжаем движение в касках.

![Вперед и вверх!](img/Aladaglar/D2_Group.jpg)

![В окружении гор](img/Aladaglar/D2_Canyon.jpg)

![Движение по каньену вверх](img/Aladaglar/D2_Moving_in_canyon.jpg)

![Главное - не оступиться](img/Aladaglar/D2_Sidesteps.jpg)


8:55. Делаем привал. Достаточно сильно светит солнце, но погода теплая и приятная. Мажемся кремом от загара.

![Вид с верху канйона](img/Aladaglar/D2_Mountains_canyon.jpg)

![Каньен/ущелье](img/Aladaglar/D2_Mountains.jpg)

9:10. Продолжаем движение вверх.

9:45. Привал. Уже идем по снегу. Вдоль кулуара поднимаемся на перевал. Физические ощущения можно описать как "приятные нагрузки".

9:55. Движемся дальше.

![Набираем высоту](img/Aladaglar/D2_Snowhill.jpg)

10:45. Привал. Лоси впереди идут хорошо. Даже слишком.

![Привал на камнях](img/Aladaglar/D2_Pitstop.jpg)

11:00. Вышли дальше.

![Следы подьема к месту обеда](img/Aladaglar/D2_Trail_on_snow.jpg)

11:15. Останавливаемся на каменном островке чтобы поискать воду. Немного выше даже есть зеленая трапа и животный навоз. Воды не слышно. На термометре в тени 20°C. Но, по ощущениям, Солнце жжёт безжально. Сверху воды нет. Издалека видим зверюшку, похожую на хорька, которая прячется от нас в свою норку. Возле нее воды тоже нет. Бродим, прислушиваясь своим звуковым галюцинациям.

Тех, кто на поиски воды не отправлялся - розморило. Кто лежит на рюкзаках, кто на камнях. Но обьединяет их то, что все очень-очень медленно моргают. Настолько медленно, что сначала кажется даже, что они спят.

![Место поиска воды](img/Aladaglar/D2_Pitstop2.jpg)

Собираемся идти дальше, дожидаясь участника, который отошел слишком далеко. Похоже, у нее хорошая новость. Внизу, где еще лежит снег, около трещинки (между скалой и снегом) неспеша капает талая вода.

![Жизнь среди камней](img/Aladaglar/D2_Flower.jpg)

Остаемся тут. В 13:10 разбиваем лагерь на камнях, выравнивая площадки под палатку и шатер ледорубами. Набор высоты за день - около 660 метров.

Дежурные готовят вкусный борщ с тушенкой. Отчасти он, отчасти палящее солнце стали причиной того, что предложение сбегать радиально на соседний перевал радиально, не было встречено с энтузиазмом и с безмолвным грохотом разбилось об твердое матрасное настроение группы. И все же находится единственный желающий. Подьем на перевал отсюда хорошо просматривается, потому, снарядив участника рацией и проинструктировав, отпускаем его самого.

![Расслабляемся после нетрудного дня](img/Aladaglar/D2_Rest.jpg)

Через несколько часом часть неба затягивают тучи, поднимается ветер, температура немного падает и если сделать себе тенек - пребывать на улице довольно приятно.

Вечером ужинаем, уже в темноте пьем чай и приятно беседуем и вскоре ложимся спать - завтра предстоит ранний подьем и интенсивный день.

### День 3 (понедельник 1 мая). Первый перевал

![](img/Aladaglar/)

(Выравнять с треком)
(Подобрать фото)

4:30. Підйом. Міряємо пульс. Сніданок не задається. Каша трохи підгоріла. До того ж я закидаю порцію тушні, яка сюди не передбачена. Порою моросить дрібний дощик. Небо затягнуто хмарами.

7:10. Вихід. Майже одразу ж ступаємо на сніг.

9:17. Привал перед перевалом. Дме вітер, холодно. Зрідка ненадовго виходить сонце.

9:25. Вийшли далі.

10:10. 3080м. Виходимо на перевал. Вітер поривистий, сильний і дуже не приємний. До того ж пасмурно. Хоча йти не надто холодно. А стояти - дуже некомфортно. Шукаємо біля скель турика. Немає. Швидко їмо перевальні шоколадки і спускаємося вниз.

11:25. Привал. Спуск довгий і по рихлому снігу. Провалюємося. По дорозі ховаю у сніг кілька мотильків і "стріляю" тричі у повітря з льодорубу. На всяк випадок запитую командного лікаря. Каже, що хвилюватися поки немає про що.

12:20. Обід (на камінцях?).

13:50. У ту хвилину, коли ми уже майже вийшли, нас зганяє з обіду дощ. Сніг досі рихлий, кашеподібний і мокрий (валить дощ).

14:40. Вийшли до дороги трохи за кемпінговими стоянками. Частина людей пішла по воду. Привал.

15:05. (?) Виходимо, набравши води.

15:45. (?) Привал в ліску під дощиком. Поки сиділи - дощ трохи зменшився, а з дерев капало.

16:05. (?) Прийшли на місце стоянки. У лісі. Неподалік на дереві висить старий ржавий дзвіночок і валяється череп барана. Тотемний камін непогано доповняв би цю картину.

Сходили за "забросками". Там же і набрали води.

18:40. Вечеря.

За 21ша - лягли спати з хорошим настроєм. Температура 9*С.

### День 4 (2 мая, ВТ). 

(Выравнять с треком)
(Подобрать фото)

Вчера ночью дважды шел дождь. Недалеко от табора гу́кала какая-то местная сова, которую Дима называл Чупакаброю. Иногда она затихала, а потом начинала звучать ближе.

Как-то проснулся от того что по табору кто-то ходит и разговаривает. Прислушался - наши. На фоне был еще какой-то звук. Несколько секунд ушло на то, чтобы понять, что это воет волчья стая. Один начинает, другие - подхватывают его песню. Утром оказалось, что люди из шатра ночью по-очереди дежурили возле костра, имея наготове пляшку с бензином для того чтобы устроить эфектное фаер-шоу в лучших традиция Рамштайна если ночные гости подойдут совсем близко.

Подьем в 4:30. За ощущениями спалося мало (и это я еще не дежурил!). Температура утром 4°C.

Завтра в 6. Около костра возникает краткий философский (и достаточно стереотипный) разговор про разницу в восприятии у мужчин и женщин.

7:50. Выходим с лагеря и делаем фото. Через 10 минут начинается подьем по сыпухе.

8:30. Делаем привал на склоне.

8:45. Выходим. Сыпуха продолжается. Пока - достаточно мелкая, из-под которой видно рыжую землю. Выше - крупнее. Идти по которой сложнее из-за того, что едет вниз она сильнее.

9:20. Привал. Вдруг где-то из леса слышно завывание одного волка. Через несколько секунд его песню опять подхватывает хор голосов. Слушаем из около двух минут и радуемся что мы уже не внизу.

9:40. Выходим. Солнечно. Даже немного жжет. Маленькая часть неба покрыта белыми тучами. Мдти достаточно приятно (присутствует легкая нагрузка).

10:10. Привал в тени под скалой. Отсюда открывается кльовый вид на соседние стены и заснеженые вершины. Стены на вид величественные и очень симпатичные. Кто-то шутит про то, что стоит подниматся по ним. Темп группы неспешный. За переход набираем около 200м по вертикали.

10:30. Идем далее. Пока сидели на привале - солнечная погода поменялась на хмурую (справа выползли тучи). Иногда гримит.

Земля на вид - глиняная с мелкими камушками. Ступени делать относительно удобно. Но на траверсе иногда срываются камни и летят вниз. Когда подходим к следующему привалу - из неба начинает сыпать снежная крупа, которая сразу же тает.

11:45. Стаем на обед в цирке. Есть два ровных места под палатки. Раскидываем верх шатра чтобы просушить (на время крупа перестала и даже вышло сонце).

Но погодой наслаждаемся недолго. Не успели закипятить чай, как небо затягивает тучами, пошел снег. Круглый как маленький град. Или как крупная крупа. Мы позалазили с чаем под шатер. Кто сидя, кто лежа. Достали гитару. Несколько раз небо освещали молнии - относительно далеко. Через некотрое время со всех сторон наползает мутная туча. Со скал "свисает" плохая погода.

На часах почти два часа дня. Щедро сыплет град, тарабанит дождем по шатру. Потом град делается мокрым снего, который валит, не переставая, до самого вечора. Вокруг - густая туча. Видимость плохая. Шансы на улучшение погоды - почти нулевая. Раскладываем палатку, крепим "нутрянку" к шатру - остаемся ~зимовать~ ночевать.

Вечером начинаются проблеммы с одной горелкой. Слава разогревает ее на другой. Картопляное пюра на ужин получилось вкусным. Сегодня - без чая. Меряем пульс и ложимся спать. Ночь относительно не холодная. Ночью снег начинался еще несколько раз.


### День 5 (3 мая, СР). 

(Выравнять с треком)
(Подобрать фото)

Подьем в 4. Меряем пульс. У Димы - 59. Для него и Маши приглашаем в палатку доктора. На улице относительно не холодно. Шатер и палатка облепленные снегом. В воздухе летают маленькие кристалы воды. Туча все еще висит, но не такая густая, как вечером. Одна горелка опять барахлит. Слава чистит форсунку и разогревает ее на другой горелке опять.

7:35. Выходим в сторону перевала.

8:04. Привал на склоне.

8:10. Идем дальше. Облачно. Ветра почти нет, а вот снега - по колено. Местами встречается и лед. Но без кошек можна пройти.

8:40. Привал перед перемычкой. Высота ~3к.

9:00. Вышли с привала. Снег рыхлый и лепится.

9:45. Дует сильный ветер. Бросает снег в лицо - бесит. Привал.

10:05. Поднимаемся на перевал. Снега много - иногда проваливаемся. Из-за снега и ветра подьем тянет на "хорошо потрахаться". Вверху лежит слой свежего снега. Под ним - подмерзлый и талый зернистый старый. Идешь и гадаеш - выдержит ли он тебя на этот раз или пойдешь вниз по пояс. Более тяжелым идти сложнее - проваливаются они куда чаще.

11:10. Привал за 50-100 метров до перевальной точки.

11:30. Идем дальше. Грузнем и проваливаемся в снег. Особенно около камней.

12:05. На перевале. Ветер кидает снег с земли в лицо. Бесит! Вышли немного сбоку от перевальной точки. Турик на нашли. Поискали около скал. Снег перекопывать не стали. Достали и едим перевальный шоколад.

Собрались спускаться как Петя находит связь. Звонит маме: "Идем более-менее по графику. Погода более-менее нормальная. Все более-менее здоровы". Потом просит передать сообщение другой группе (которая идет тройку), что на месте из "заброски" есть волки.

12:45. Начинаем спуск с перевала. Снег глубокий и рыхлый. Склон достаточно пологий. Можна спуститься и на лижах.

13:05. Около скал по дороге слышим воду. Делаем привал. Начальник идет искать место для стоянки.

Для установки лагеря выкапываем в снегу ровную площадку, готовим обед. Начинается снег и мы прячемся в палатку и шатер. Там тепло и сухо.

Ужинаем в 20. Температура на улице -1°C. Дует холодный ветер. Видимость опять малая - туман с мелким снегом. Температура падает до -4°C. У приболевшых - температура и болит горло.

### День 6 (4 мая, ЧТ). 

(Выравнять с треком)
(Подобрать фото)

Подьем дежурных в 5. Остальные - после 6ти. Прохладно. Небо ясное. Отличный вид из палатки.

Проблеммы с горелками продолжаются. Вчера Петя проводил их полную разборку и очистку.

8:05. Вышли с лагеря.

8:50. Привал.

9:05. Вышли с привала.

9:45. Привал.

10:10. Вышли на перевал. Записку не нашли. Стоим на заснеженому плато.

10:40-10:50. Вышли в сторону вершины.

11:20. Стоим на вершине. Снег рыхлый и глубокий. Подьем простой. Только перед самой вершиной есть крутой участок. Оставили записку, закидали ее камнями, сделали фото. Было немного облачно, но когда тучи в какой-то части неба расходились - перед нами открывался очень красивый вид на близкие и далекие хребты.

Отпразновали подьем сьеденой шоколадкой и пошли на спуск. Около рюкзаков были после 12ти. На спуске открывались невероятно красивые виды. Посему время-от-времени останавливаюся чтобы запечатлеть их на фото и видео.

12:20 - 12:40. Идем вниз в направлении следующего перевала. Останавливаемся на обед. Облачно, солнца не видно. Снег рыхловатый и мокрый. Но идти относительно легко.

~14:40. Конец обеда. Вышло солнце.

~15:50. Привал. Одеваем снегоступы. Снег все еще мокрый и рыхлый. Но верхний слой (который не старый и твердый) достаточно глубокий.

~16:20. Идем в снегоступах. Снег глубокий. Трекинговая палка в полтора метра заходит полность. Бо́льшая часть этого снега - относительно крепкая. Верхний слой - относительно свежий и непрочный. Но единым целым со снегоступами себя чувствуют не все.

17:20. Останавливаемся. Вытоптываем площадку в снегу. Место красивое. Чем-то напоминает барханы (только со снега). Пасмурно. Иногда моросит снежок.

Ужин - после 19ти. Чай - после 20ти.

Пошли спать после девяти. На улице достаточно тепло - 0°C.

### День 7 (5 мая, ПТ). 

(Выравнять с треком)
(Подобрать фото)

Подьем в 6. Температура на улице -4°C. За ночь немного насыпало снега. Спать было довольно тепло.

Выход в 8:20.

9:00. Привал перед перевалом. Снег - мокрый. Идем в кошках. Палит солнце, авангард задает достаточно интенсивный темп. Перевал визуально выглядит довольно крутым. Юля и Петя занимаются разведкой оптимального пути подьема.

Вчера ощущалось то, что чем длиннее поход - тем (интуитивно) более ответсвенно подходишь к вопросам здоровья и организации бытовых мелочей (их влияние на комфорт на продолжительном отрезке времени переоценить сложно), начинаешь мыслить более стратегически.

Поднимаемся по кулуару без веревок. В тени снег жесткий. Доходим до каменного желоба и поднимаемся по нему. Кто-то срывает камень. Благодаря своевременной команде на него все обращают внимание и никого не задело. Но последний участник поскальзывается. К счастью, вниз не сьезжает и остается на месте.

10:10. Привал на камнях.

10:25. Продолжаем подьем.

Доходим до немного стремного участка, решаем навешать перила для безопасного подьема наверх через карниз. Делаем коротенькие перила на траверс, потом перила для жумара вверх. Своей очереди ждем на довольно крутом склоне. Снега на нем очень мало. А внизу - лед или скалы. Самострах на ледорубе достаточно формальный получается. Потому стараемся крепко стоять на кошках, опираясь на склон, и не делать резких движений. По возможности - не двигаться совсем. :)

Для связи используем рации - наверх не слышно. В 12:00 последний участник переступает прорубаный карниз. Бухтуем веревки, немного отдыхаем и в 12:20 идем вниз.

12:30. Стали на обед на камяном островке. Светит солнце. Но очень быстро небо закрыли тучи. Через пол часа опять вышло сонце. Место хорошее и красивое. Обедать тут - одно удовольствие. Можна даже немного поспать (что большинство и делает).

- Я так хорошо поспал.
- Да-да. Мы слышали.

Недалеко возвышается крутая и очень красивая скала.

14:40. После гарячего чая и почти все продолжаем движение в снегоступах. Снег все еще мокрый и рыхлый. Особенно сверху - палит солнце, хоть иногда оно и прячется за проплывающую тучку.

15:15. Привал. Район неплохой. Красивые скалы по боках.

Останавливаемся на стоянку в 17 часов - недалеко от следующего перевала. После ужина и чая ложимся спать после 20ти.

### День 8 (6 мая, СБ). 

(Выравнять с треком)
(Подобрать фото)

Подьем в 5:30. Холодно. Все замерзло. Ботинки, ледоруб, посуда. В 6:30 уже допили чаи и готовимся выходить.

То ли из-за мороза, то ли из-за чего-то еще - долго собирали лагеть. Вышли только в 7:56. Поднимаемся на какой-то холмик, который оказывается нашим перевалом. Через 15 минут - стоим вверху. Наверное, самый легкий категорийный перевал (на подьем с этой стороны). Спуск - на порядок длиннее, но не слишком крутой. Прячем записку в большой камень и спускаемся вниз.  
  
9:30. Идем по снегу, местами проваливаемся. Но вниз - не так критично. Доходим до места где начинаются камни и снимаем кошки. Недалеко набираем в бутылки воду.

11:20. Привал. Сейчас подьем идет по кулуару (по ущелью ?). Подьем достаточно крутой и требует физических усилий (а как же матрасная двойка?!). Но скалы слева и справа очень красивые.

11:35. Продолжаем движение.

12:00. Выходим из ущелья и на камнях возле стекающего с горы ручейка делаем обед. По давней традиции - начало обеда солнечное и теплое. Можно даже немного просушиться. Но под конец небо затягивает темными тучами.

После обеда опять поднимаемся за линию снега, тропим по направлению к Восторгу. Делаем привал возле большого камня. Где-то внизу слышно воду. Иногда в воздуше пролетают снежинки.

14:40. На перевале. Нашли записку группы из Глобуса. (Фото). Облачно и погода так-себе: накрапает небольшой дождик с градом.

15:05. Привал на камнях перед ТНГ. Снег на склоне рыхлый, мокрый, легко проваливается.

15:50. Вышли на ТНГ. Оставляем записку и наслаждаемся перевальнымы ништячками.

~16:20. К месту стоянки спускаемся с ледорубами.

~17:00. Разбиваем внизу лагерь. Недалеко проходят одиночные волчьи или собачьи следы. Или несколько волков движутся след в след.

Веселье с горелками продолжается. Полная разборка и чистка. Снег топится долго, потому ужинаем поздно и ложимся после 21го часа.

Луна ночью очень красивая. Большая и светлая. Как прожектор! От нее даже есть тень. Тучи тонкие, быстрые и очень низкие. Их тени бегут по снегу как волны, гонимые ветром, по дюнах. В стороне, между двумя скалами висят большие, как вата, тучи. Они закрывают все пространство неба между горами и кажется, что там обрывается земля.

### День 9 (7 мая, НД). 

(Выравнять с треком)
(Подобрать фото)

Подьем дежурных в 4:20. Ночью погода переменилась - достатночно сильно гремело и метало молнии. Просыпаешся с мыслями: "попадет - не попадет?"

Но ранним утром небо ясное. Еще немного темно и видно звезды. Но с рассветом они тают и прячутся за наползающими тучами.

Вода на утро (как и раньше) была натоплена с вечера. Что очень хорошо, поскольку сегодня одна горелка отказывается работать. А после полной разборки и чистки - быстро тухнет под котелком и "не заводится". Потому завтрак почти все время готовился на одной горелке.

Выход в 8:40. Как раз в сторону "края мира".

В ~9:30 далаем привал. Поднимается ветер, сыплет снег.

Поднимаемся на н/к перевал. К этому времени видимось становится совсем почти никакой. Все вокруг - белое. Крутизна склона не понятна. Делаем шарик из снега, мажем его йодом и скатываем вниз. Так получается определить путь для спуска. Из соображений безопасности достаем лавинные ленты. Но что-то пошло не так. Идем слишком плотно и через пять минуть у большей части группы лавленты сплетаются в один большой клубок. Выглядит со стороны это довольно торжественно - как свадьба.

В 10:00 делаем привал внизу. Тут нет такого ветра и тумана. Тучи тоже понемногу расходятся. Снег и горы - красивые. Далее - долгий и пологий спук. Сюда бы лыжи. Развлекаемся.

>> X: Давайте, бл#ять не материться.
>> Y: Да, нах#й материться.
>> Z: Тебя ж, с#ка, попросили.

13:20. Привал около дороги и ручайка. По пути сюда иногда валил снег.

Где-то в 14 часов подошли к месту где строится тунель через гору. К нам на машине подьехали два бригадира. Несколько раз приглашали на чай. Попросили у них набрать воды. Но нас отвели в столовую, накормили, напоили чаем. Общались через переводчик на телефоне, жестами и рисунками. Много фотографировались.

Благодарим за гостеприимство и продолжаем движение по дороге. Жарко. Через переход сходим с дороги, делаем привал возле ручайка. Немножко расслабляемся. Один из бригадиров по пути домой заезжает к нам, но вскоре привал подходит к концу и мы прощаемся опять.

14:45. Привал. Идем вдоль реки. Тут ОЧЕНЬ красиво. Величественные скалы, трапа, вода, солнце. По пути здороваемся с турецкой семьей, которая собирает на склонах какие-то растения. После снегов и холода - вода, теплое солнце и зеленая травка здорово поднимают настроение.

Берега стают все более крутыми. Иногда приходилось выбирать путь для безопасного спуска или обхода.

В ~16:30 выходим на плоское место и становимся на стоянку. У реки немного шумно но место очень красивое. Даже есть время на то, чтобы постираться и наконец-то помыться.

~20:30. На ужин - вкусный суп. Узвар и чай. Немного сидим у костра и после 22х ложимся спать. Тепло и приятно.

### День 10 (8 мая, ПН). 

(Проставить время по фото)
(Подобрать фото)

Подьем дежурных в 5:00. Общий - в 5:30.

Утром пасмурно но тепло. Завтракаем. Выходим в 8:05.

В 8:45 подходим к реке и делаем привал. Ищем место для перехода. Вокруг раскидано много досок, которые мы и пробуем приспособить как мостик. Но все они слишком маленькие и слишком тонкие. Сверху на склоне стоит пасека и небольшой домик. Вдруг замечаем, что из домика начинает спускаться человек с длинным и толстым бревном на плече. Спешим помочь.

Спрашиваем: "English?", в ответ слышим "No". С помощью нового знакомого делаем мостик, благодарим, обмениваемся улыбками и по-одному переходим реку.

Скоро подходим к еще одному броду. Он поменьше да и доски для перехода здесь присутсвуют. Их постоянно заливает вода и они очень скользькие.

Проходим около интересного сооружения, похожего на юрту и начинаем спуск в каньйон. Но, похоже, на карте он еще не начался.

Далеко забраться не успели. На нашем пути возникло первое водное препятствие. В реке очень много воды и сильный поток. Вдрод - не вариант.

Дэн дюльферяет с большого камня, пытается раскачаться чтобы стать на другой камень пониже, с которого можна выйти на берег. Но после безуспешных попыток решает опуститься еще ниже и становится на дно. Напряженность момента сменяется бурным смехом - под камнем воды по колено.

Натягиваем перила. Первым на самострахе идет Дима (с рюкзаком), но в какой-то момент поток его сносит за порог и нежно начинает заливать с головой. С опоздание осознаем ошибку и кто-то перебрасывает Диме веревку с карабином чтобы застраховать рюкзак и освободиться от него. По-другому выбраться очень сложно. Но, как оказалось, возможно. Решив, что с него достаточно теплых горных ванн, с помощью натянутых перил, богатырской силушки и чьей-то там матери, перебирается на другой берег.

Дальше рюкзаки переправляли по-два на сопровождении отдельно. Перила дополнительно натягивались в противоположную сторону, когда по ним шли люди. Без рюкзака переход был довольно таки простым.

Не обошлось и без эпик фейлов. Вася перешел брод, но долго не снимался с перил, стоя на самостраховке. И когда Петя (который всех принимал с этого берега) поскользнулся на мокром камне, упал и нагрузил веревку - он также отправил брата понырять (наверное, чтобы поход не казался слишком матрасным).

Прошли по левому берегу несколько десятков метров. Вот и второе водное препятствие. Сначала пробуем переходить по-трое. Но и здесь поток очень сильный и много воды. Сносит, идти трудно, скользько. Вертаемся назад.

Отправляем на маятнике Петю. По пути он тоже немного искупался (совестно, наверное). Но с задачей справился успешно и закрепил конец веревки карабинной удавкою вокруг большого валуна. На исходном берегу стоит большое дерево, к которому мы и тянули крутонаклонную переправу. Сдерг использовался как веревка сопровождения. А что поделаешь - другого нет.

Покатались, пообедали, узнали что через несколько десятков метров нас ждет еще одно приключение. Опять заканчивается этот берег и нужно перебираться на другой. Опять дюльферяет Дэн, но на этот раз раскачался и успешно зацепился за камень. Натянули косой дюльфер - по нему и шли. Юля дюльферяла последней, организовав из двоих крючьев и куска расходки сдерг.

Вот тут мы и застряли. Впереди - снежник, крутой спуск, немного камней и река на всю ширину (заполняет все пространство между двумя скальными стенами). Прохода нет. Вверх - полторы-две веревки. Юля с Петей лазают связками в поисках удобного пути подьема.

Атмосфера слегка приуныля, но паники нет. Что делает турист, когда все плохо и остается только ждать? Правильно. Сначала спит на рюкзаке, потом заваривает чай на хвойных щепках, используя мутную воду из реки и сидушку. Дыма много, огня мало - но чай постепенно таки закипает.

Вернулась Юля. Завешали одну веревку на утро. Что там дальше - не понятно. Сегодня ночуем тут. Делаем ужин (сегодня без чая) и отправляемся спать.

Ночевка заслуживает отдельного упоминания. Возле снежника, повыше, есть пещера. Пол в ней - не ровный, похожий на обтесаные желоба. Забиваемся с вещами в самый конец. Много кто спит на самостраховке - чтобы не проснутся где-то внизу около реки. После полуночи начинает холодать. Но в флиске поверх пуховки и под спальником через некорое время становиться хорошо. Даже есть ощущение некоторого комфорта. Незабываемая ночевка.

Петя спал на улице - под камнем возле реки. Говорит, холодно не было, но очень шумно.

### День 11 (9 мая, ВТ). 

(Проставить время по фото)
(Подобрать фото)

Сегодня выбирались с каньйона.

Сначала по навешаной вчера веревке пожумарил Алексей (с рюкзаком). Похоже, что без верхней системы это было не очень просто. Наверху длительное время перевешивает веревку на подьем с другой стороны пещеры. По ней и жумарит сначала один Дэн, потом второй. Одна рация - у тех, кто внизу. Вторая - у Алексея. Река шумит очень сильно. Нельзя докричатся даже до тех, кто за десять метров за перегибом. Стоит ли говорить, что тех, кто на конце веревки не слышно совсем. Даже если очень постараться.

Условия специфические, но не хватает еще одной рации. Когда обходишь перегиб (фактически спрыгивая), нагружая веревку, закрепленную на хлипком деревце на скале - начинаешь ценить тренировки на "Зеленке" в Киеве.

Одна веревка задействована на подьем. Вторую забрал авангард, который ищет путь наверх. Поднимаются Петя, Дима и Сергей. Вытягиваем вручную несколько рюкзаком (в основном этим занимается Петя). Рюкзаки цепляются за скалы - боятся высоты наверное. Особенно повезло Диме. Один из рюкзаков тянет минут пятнадцать.

Авангард протягивает перила для жумара к концу первой веревке. Далее подьем попроще - не вертикальный. Наверху раздают обед для тех, кто поднялся. Поскольку рации только две (в самом низу и в самом верху), а команду "перила свободны" на промежуточном пункте никто не услышит - емпирическим путем разрабатываем систему оповещения. Суть простая: снялся с перил - пусти "волну". Но поскольку веревка в нескольких местах перегибается об рельеф, нужно сначала выбрать несколько метров (чтобы хоть немного натянуть) и сильно подергать на себя.

Пока вся група отдыхает, поедает обед и ждет всех, авангард ищет пути выхода. Сначала находят место, откуда можна 2-3 веревки вниз дюльфернуть на точку после первого водного препятствия (к дереву). Но по щастливой случайности случилось чудо и ребята увидели "путь спасения" - узкий проход, которым можна выйти на самое начало каньйона!

Далее путь проходится пешком. Местами попадаются большие камни и/или крутые подьемы/спуски, что добавляет в приключение нотки легкого лазания. Через полтора перехода видим в далине пастушью юрту, которую проходили вчера. Но теперь там есть пастухи и худоба. Кто-то движется нам на встречу. Узнаем в нем того же парня, который вчера принес нам доску.

Доходим до крутого места - метра два по вертикали. Снимаем рюкзаки и передаем их вниз, осторожно слазим сами. Пастух уже ближе и начинает нам что-то кричать. Оказывается, немного слева есть короткий обход. Когда представляем как это может выглядеть в глазах этого парня - начинаем смеяться.

Траверсируем сыпуху и подходим к юрте. Знакомимся со стадом коз, которые пытаются утащить с рюзкаков то, что плохо закреплено. И с тремя пастухами: молодым парнем (уже известного нам), мужчине средних лет и активному старику с седой бородой.

Спрашиваем дорогу к населенному пункту, который нам нужен. На пальцах говорят, что идти туда два дня. Предлагают чай. Соглашаемся, садимся в круг, показываем фото из каньена, распиваем чай с канфетами (которые в вчерашнего ужина). Делаем попытки общения, но из-за языкового барьера получается довольно плохо.

Нас проводят к месту, где мы можем разбить галерь. Пастухи разводят огонь, сидят в стороне и наблюдают за нами. Наистаршый из них (что с бородой) крутится возле нас, помогает растягивать шатер, запихивать дуги в палатку. Желают нам доброй ночи и уходят как только готов ужин (избавляя нас от необходимости обяснять, что там есть свинина и угостить, к сожалению, не можем).

Ужинаем, пьем чай, обсуждаем планы на следующие дни. Наивно ожидая (уже второй день подряд), что наши приключения закончились.

Погода чудесная - большая и светлая луна, много звезд, иногда проползают тонкие тучки. Отличный повод поспать на улице под таким небом. Ночью немного поднимается ветер и становится пасмурно. Просыпаешся, дождя нет - отлично, можно спать дальше. Тепло и уютно.

### День 12 (10 мая, СР).  

(Подобрать фото)

Утренние сборы. Дарим гостеприимным хазяинам остатки "расходки". Пастухи сначала наблюдают за нами, потом идут на пасеку. Мы же опять переспрашиваем направление к населенному пункту и выходим в 8:45.

Идем вдоль реки. Легкий подьем. Иногда тропа пропадает и приходится траверсировать довольно крутые склоны. Повсюду камни - большие и маленькие. Каска здесь не помешает. Идти нужно осторожно - есть риск сьехать в реку.

9:30 - 9:40. Привал.

Вокруг много зеленой травы и цветов. После снегов и воды в каньйоне такая картина воспринимается очень радостно.

10:20 - 10:40. Привал. (Возле ручейков ?)

Поднимаемся еще выше. Начинает появляться снег. Идем долго и выходим на дорогу, по которой можно ездить машиной. Здесь влажно и дорога вся в грязи. Недалеко стоят временные домики для рабочих. Но сейчас здесь никого нет.

11:20 - 11:40. Привал.

12:15 - 13:40. Обедаем возле небольшого и очень простого деревяного домика, который служит скорее защитой для чего-то внутри от погоды. Погода довольно быстро меняется. Сначала светит солнце, но потом наползают тучи и поднимается ветер.

Продолжаем подьем, выходим на "перевал" - далее дорога идет на спуск.

В 14:00 через снежник спускаемся к дороге. Делаем привал. Совершенно случайно встречаем двох турков. Распрашиваем про то, сколько до (? населенный пункт). На пальцах показывают, что на машине - 2 часа 30 минут, пешком - два дня.

Видно, что дорога петляет, посему срезаем (спускаемся вниз) и идем наперерез. Решаем добираться до Якхали - ближайшего населенного пункта. Разделяемся на группы по трое, проверяем связь на случай, если не сможем уехать все вместе.

Идем по плохому асфальту. Похоже, его тут только ложат (или давно обновляли). Машин здесь практически нет. Вскорее останавливаем старенькое авто. В нем - крестьяни (на вид муж и жена). Забирают двох девушек, парней брать боятся.

Оставшаяся часть группы продолжает движение по дороге. Ловим еще одну машину. Двое человек уезжают в направлении Якхали. Часть машин не останавливается. Возможно, их немного пугают наши ледорубы и палки. Останавливаем старика на мотоцикле с каляской. Похоже, что никого не возьмет или не понимает нас.

Проходим мимо каких-то шахт, расстреляных придорожных знаков и делаем привал в 16:40.

По дороге едет белый Range Rover. На всякий случай кто-то поднимает руку, но никто совсем не ожидал, что машина остановится. Открывается заднее окно и человек в пиджаке говорит нам:

 - Where are you from?.
 - Ого, английский, - думаем мы. - Тепер пойдет комуникация.
 - Ukraine!.
 - Как вы сюда забрались?.
 
Было очень неожиданно услышать от местных русский в стране, где и английский большинство не знает. Просим взять 2-3 человека. На что слышим ответ: "Подождите, я отьеду позвонить и пришлю за вами сервис. Сколько вас?". На слове "сервис" Дэн начинает давиться смехом, затихая после фразы "Что смеешся, я с тобой нормально разговариваю. У меня здесь две шахты". Отьезжает, но обещает вернуться.

Пока сидим на обочине, ждем "сервис", останавливается старенькая машинка. Дядька за рулем показывает что возьмет троих - и успешно довозят в центр Якхали, откуда нужно пройти несколько минут до "отагара".

Через некоторое время приеждает бусик. Таки дождались "сервис". Теперь вся команда в сборе. Всех довезли бесплатно. Говорят, бизнесмен вернулся, рассказал, что знает в Украине Киев, Львов и Жмеренку, спросил "У вас с головой все в порядке? Зачем вы в горы ходите?", сделал фото и уехал, дождавшись микроавтобуса.

Разбегаемся по магазинам. Туристов здесь, похоже, не бывает. Люди из ближайших магазинов предлагают нам чай. Решаем как будем добиратся до моря и по очередной щастливой случайности к нам подходит знакомый нам уже инженер из тунелестроительной бригады. Общаемся с ним через Google Translate, он помагает нам найти транспорт. 

Походная часть приключений окончена!

## Транспорт

(Маша Ф)

## Личное снаряжение

Табличка: https://docs.google.com/spreadsheets/d/1l6Gt_Yu2IsoxxjQByzB3RCYohqpS_0ItwbIQ1vkHm2o/edit#gid=2077972186

В основном, личное снаряжение подбиралось стандартно как для 2 кс и для межсезонья, но были некоторые особенности.
Изначально, предполагалось много ночевок на снегу (В результате даже больше, чем ожидалось), поэтому решили брать коврики-терморесты, чтобы не брать два обычных. Поблему  с холодными ковриками решали с помошью покладывания под сшивки бухты веревки кольцами.

Т к не планировалось дюльферять в отвесе была взята только нижняя система. Так же такой набор снаряжения: карабины 4 шт, прусик 2 шт, петля 120см, жумар, спусковое,каска, кошки, трек палки.
Решено было взять тканевые снегоступы, пригодились пару раз, хотя, можно было обойтись и без них.

В обязательном порядке у каждого участника защитный крем от солца с фактором защиты 50 (сделано для того, чтобы каждый постоянно мог обрабатывать открытые участки кожи). Благодаря этому на протяжении похода никто серьёзно не сгорел. Обязательны защитные головные уборы и солнцезащитные очки.
Так же в личное снаряжение входили НЗ по еде (любой питательный батончик), варежки+носки, изофолия+свеча (для поддержания тепла в случае отставания участника от группы).

В качестве второй обуви брали кроссовки, в них проходились некоторые несложные участки, что давало возможность ногам отдыхать.

Средний вес личного снаряжения в рюкзаке: 12731г.
Средний вес лички на себе: 3644г.
Общий средний вес: 16375г.

## Медицина

Анкета: https://docs.google.com/document/d/1xOXw6S6N8Wex3vudOr2IvQOAQuokb6VEpIenv1nhS8E/edit

График изменения пульса: https://docs.google.com/spreadsheets/d/1bjyfkDtbhKGTnXKoGU4jdIq1a_hELczZqX8H9XCFIck/edit#gid=0

### Аптечка

Аптечка: https://docs.google.com/spreadsheets/d/1l6Gt_Yu2IsoxxjQByzB3RCYohqpS_0ItwbIQ1vkHm2o/edit#gid=2108002994

### Болезни в походе

(Перевести)

Травми і захворювання в поході:
1. Підвищення температури (в Діми до 38.6, в Маші до 37.5), загальне недомагання, легкий біль в горлі, підвищене серцебиття. Чудово спрацювало поєднання Терафлю, вітаміну С, Йокс (спрей в горло)
2. Після набору висоти до 3500 і ночівлі на 3200 у декількох людей зʼявились легкі ознаки гірської хвороби (легкий головний біль, загальне недомагання). Таблетка Ацетилсаліцилової кислоти (Аспірину) вирішила цю проблему.
3. Регулярно вигористовувався Диклофенак. В основному турбували коліна і мʼязи ніг.
4. Хто не встиг вчасно заклеїти мозолі, потім мазав розтерті ділянки шкіри Левоміколем (протизапальна, ранозагоююча мазь)
5. Легкий розлад шлунку в Васі десь на 8-ий день походу легко вилікувався Регідроном. Іншим учасникам розбавили на групу ще пакетик регідрону. З цього робимо висновок, що варто відновлювати сольовий баланс до того, як зʼявляться зовнішні прояви) (кожному варто брати з собою декілька пакетів Регідрону)
6. Вже в Анкарі в двох учасників спостерігалась , едема (надмірне скупчення рідини в тканинах). Фуросемид заставив нирки працювати активніше. Висновок - препарат потрібно застосовувати там, де є можливість регулярно потім бігати в туалет )

### Выводы

(Перевести)

Висновки по медицині після цього походу
1. Потрібно всіх заставляти мазатись кремом від засмаги. Практично всі в тій чи іншій мірі обгоріли
2. Покласти в загальну аптечку "Пантенол" (засіб від опіків, покращує регенерацію шкіри). Сподіваючись, що "ніхто взимку в Карпатах не обгорів, кожен бере з собою крем від засмаги", вирішив не брати банку Пантенолу в Туреччину. Мій особистий провтик.
3. Покласти в аптечку пінцет. Скалку, яка глибоко залізла в ногу, врешті-решт витягнули маленькими плоскогубцями з ремнабору
4. Покласти в аптечку манікюрні ножиці, не дивлячись на те, що ножиці з ремнабору чудово обрізали нігті.
5. Варто покласти якись легкий протиалергенний засіб "Діазолін" - на випадок укісів невідомими комахами.
6. Варто брати в особисту аптечку "Регідрон" для відновлення сольового балансу. На мою думку, один пакет на одну особу на 3-4 дні.
7. В походи вищої категорії складності варто брати вітаміни і мікроелементи.
8. Можливо, варто подумати над зручною медичною сумкою. Практично щовечора і щоранку потрібно було щось дістававти.
9. Можна покласти "мазь метилурацилову". Під кінець походу у декількох людей проявилось щось типу "сильного герпесу". Ацикловір не дуже допомагав. Вже вдома Васі допомогла метилурацилова мазь. Хоча, не можна виключити, що запалення пройшло само по собі, а застосування вищезгаданої мазі просто співпало по часу)
10. Покласти в аптечку мʼятні льодяники. Вони трохи допомагають від горла і покращують атмосферу в групі. Були забуті мною вдома, разом із прапором Глобусу

## Ремонт

Ремнабор: https://docs.google.com/spreadsheets/d/1eCQ7Mm5NeJiLpvznWhEsrrc-1pQHVVUWZAvKdwEmbBk/edit#gid=1680269252  
(Без лыжного снаряжения)

## Языковой барьер / общение

Google Translate.

Бумажные разговорники.

!

## Страховка

Слава:

По результатам анализа туристических форумов и форумов альпинистов для страховой компании был подготовлен список вопросов:
1) Кто является асистансом вашей компании для турции?
2) Включает ли страховка эвакуацию вертолетом?
3) возможно ли сопровождение членом нашей группы пострадавшего на вертолете в больницу для решения оперативных вопросом по месту? как такое будет регулироватся?
4) Возможно ли использование полиса сопровождающего для оплаты вертолета в этом случае?
5) Какую информацию необходимо предоставить при наступлении НС с учетом того что у нас будет только спутниковый телефон?
6) будет ли покрыто использование спутникового телефона если да в каких обьемах?
7) Есть ли суб-лимиты на оказание лечение?
8) В Турции сейчас "неспокойно". Народные волнения, комендансткий час, военные действия и терракты. Является ли такая ситуация или обострение такой ситуации основанием для отказа в компенсации лечения и эвакуации?
9) Как будет регулироватся ситуация если вдруг человек пострадает в результате терракта или народных волнений?
(например ехали на машине или находились в городе и из толпы чем-то "прилетело")
10) Покрывает ли Полис услуги спасательных служб

Выбранная страховка: (?)(указывать ли название компании). (Цена, страховая сума.)

## Связь

В качестве основного способа связи с "большой землей" использовался арендованный в Киеве супутниковый телефон с симкой "Турая". Но, как оказалось, на некоторых перевалах была доступна мобильная связь.

!

## Раскладка

(Перевести)
 
Принципи створення продуктової розкладки
  - Розкладка була розрахована на 650 грамів/день. Перші три дні до заброски норма ваги була зменшена до ~620 грамів/день.
  - Всі прийоми, не зважаючи на тип (суп, каша чи сухий), мали однакову норму ваги:
сніданок — 190
обід — 160
вечеря — 190
  - Норма карманки була вибрана — 100 грамів на людину на день.
  - Через те, що багато з учасників пили чай без цукру, цукор став опційною частиною особистого спорядження і у розкладці не рахувався.
  - В групі не було принципових вегетаріанців, тому більша частина прийомів містила в собі м’ясо, в тому чи іншому вигляді. А саме:
м’ясо в салі
сушене м’ясо
ковбаса/мисливські сосиски/бастурма для сухих обідів
  - Частина прийомів залишилась після минулих походів і була адаптована під нові норми ваги
 
Принципи підготовки розкладки
  - Частина сухих овочів була заздалегідь підготовлена командою, частина сушилася окремими учасниками безпосередньо в процесі підготовки розкладки.
  - Майже всі основні продуктів були закуплені організовано за один похід до магазину і залишені у квартирі одного із учасників.
  - Усе м’ясо в салі варив один учасник, повністю звільнений від інших продуктово-фасувальних обов’язків.
  - Фасування проходило у два основних етапи:
  - Безпосередньо фасування продуктів у пакети, згідно з прийомом і нормою ваги
  - Розподілення пофасованих пакетів між учасниками
 
Висновки зроблені після походу
  - 650 грамів на людину, в умовах майже постійного снігу, показали себе досить сбалансованими. Частина учасників, кому було забагато, ділилася з тими кому не вистачало.   - Загалом, ані голодних бунтів, ані залишків їжі у котлах на протязі походу особливо не спостерігалося.
  - Було використано котли об’ємом 7 і 7.5 літрів що, на думку автора цього тексту, було замало на 12 чоловік. Як наслідок:
Декілька каш на початку (в яких були крупи, що сильно збільшуються в об’ємі під час приготування) підгоріли.
  - Супи весь час виходили досить густими. Що, нащастя, майже не впливало на їх їстівність.
Було декілька прийомів з картопляним пюре швидкого приготування, на розведення яких не вистачало навіть повного котла окропу.
  - Дуже добре показали себе супи. Вони майже зовсім не страждали від малої кількості води, та були найпростішими та найшвидшими у приготуванні стравами (висипати вміст пакету і трохи поварити)
  - Була одна страва яка, не дивлячись на входження у розкладку двічі, двічі ж погано вийшла — картопля з грибами і м'ясом.
  - Не дуже вдачно були розподілені страви. Якось вийшло так, що на протязі трьох днів, три з дев’яти страв, так чи інакше, містили картопляне пюре. Враховуючи малу кількість окропу, від цих страв дуже хотілося пити.

(приложение с меню)

## Расходы

Табличка: https://docs.google.com/spreadsheets/d/1l6Gt_Yu2IsoxxjQByzB3RCYohqpS_0ItwbIQ1vkHm2o/edit#gid=1290834616

## Технические данные

!

### График движения

!

### Высотный профиль

!

### Технические описания препятствий

!

## Бензин

Слава:

Расчеты бензина выполненные по "стандартной" методике с увеличением нормы до похода 
(таблица https://docs.google.com/spreadsheets/d/1l6Gt_Yu2IsoxxjQByzB3RCYohqpS_0ItwbIQ1vkHm2o/edit#gid=681538185) показывали что на группу необходимо как минимум 14 литров бензина (из расчета 75 грамм на человка в день). 
Однако на заправке решив сэкономить, возле таблички Aladagar Camping было закуплено 12,5 литров 95-го бензина.

Бензин светло-желтого цвета, запах нехарактерный. Вероятно примеси серы и мазута. Вообщем плохо очищен. 
Начиная с 3-го дня каждая готовка на горелке сопровождалась полной прочисткой горелки с полным ее разбором. На 5-й день окончательно "умерли" топливные фильтры грубой очистки и их пришлось удалить. На функционал горелок это не повлияло. С забитыми фильтрами горелки не горят, увы :)

(Методика чистки горелок из https://www.risk.ru/qa/211957)

Методика прочистки горелок (optimus nova) разработанная в процессе похода достаточно проста хотя и требует изготовления из подручных средств (булавки) инструмета. Для изготовления инструмента часть буламки с стрым концом необходимо вначале разогнуть и позже согнуть недалеко от острия образовав букву Г. Острием послежит верхняя часть буквы. 

Перед тем как начать, привожу общий вид горелки и насоса и список деталей. Названия деталей и алгоритм «неофициальный», ногами просьба не пинать.

Итак горелка в сборе с насосом:
![Горелка Optimus nova и насос для топлива](img/Burner/Burner1.jpg)

Список частей показанных на Фото:
•	Гайка ручки регулировки топлива (1)
•	Гайка шланга подачи топлива (2)
•	Пламерассекатель (3)
•	Чашка, формирующая пламя (4)
•	Гайка штока насоса (5)
•	Гайка с пазом для крепления топливного фильтра (6)

Запомнили? Разбираем :)

Начнем с насоса. Насос необходимо обслуживать в следующих случаях:
1 – до похода. Периодически необходимо разбирать и смазывать кожаную манжетку, т.к она пересыхает. Я делаю раз в 3 месяца во время хранения перед походом и после похода. 
2 – В походе если:
•	Не создается давление: накачивая примерно 10-15 раз накачивая насос и после выкручивая его с топливной бутылки вы не слышите звук спускаемого воздуха с топливом ИЛИ после накачивания вы не чувствуете сопротивление давления на ручке насоса
•	Давление создается но топливо не идет или идет плохо (может быть несколько причин, одна из них забитый топливный фильтр)

![Топливный насос с извлеченным штоком](img/Burner/Burner2.jpg)

1.	Части на штока насоса Фото:
•	Гайка штока насоса (5)
•	Гайка с пазом под топливный фильтр (6)
•	Кожаная манжетка (7)


Если не создается давление необходимо:
1)	Снять насос с бутылки
2)	Выкрутить гайку штока насоса (5)
3)	Вынуть шток
4)	Нанести минеральное масло (я использую для швейных машин) на кожаную манжетку (несколько капель) и пальцами распределить по всей манжете
5)	Убедится что манжетка еще живая. Через некоторое время после использования она изнашивается, появляются прорезы в районе крепления. Тогда ее необходимо заменить на новую манжетку.

![Кожаная манжетка насоса и ее крепление](img/Burner/Burner3.jpg)

Для замены манжетки необходимо зафиксировать шток (я использую кусок ткани и плоскогубцы) , снять гайку (9) и шайбу (10), снять манжетку (7), установить новую манжетку, смазать ее минеральным маслом и после поставить шайбу и закрутить зайку. Для этой гайки в мультитуле есть подходящий ключ.


Если проблема связана с подачей топлива
Необходимо проверить топливный фильтр. Для этого выкручиваем гайку с пазом под топливный фильтр (6).
Если вы видите что фильтр черный необходимо его почистить или заменить. Для этого спичкой извлеките фильтр и удалите часть фильтра (порядка миллиметра) ножом с нужной стороны. Если же фильтр закончился извлеките его и поставьте пустую гайку с пазом под топливный фильтр на место. Горелка работает и без него и фильтр (по информации производителя) предназначен для грубой очистки от песка и прочей гадости. 

Не помогло? поехали чистить дальше.

Снимаем пламерассекатель. Тут хочу обратить внимаение что часто снимая и одевая его можно сломать ему лапку (ее приходится подгибать). Поэтому я снимаю вместе с чашкой. Получаем доступ к форсунке (фото)

![Горелка без пламерассекателя и чашки, формирующей пламя](img/Burner/Burner4.jpg)

С помощью нижней части мультитула выкручиваем форсунку и извлекаем ее. 
После необходимо извлечь иглу прочистки. Если топливо плохое на боковых сторонах иглы образуется нагар и игла уже не выполняет функцию прочистки (не подскакивает от магнита) и нагар блокирует подачу топлива.
Итак пробуем провести магнитом мултитула под горелкой. Если игла остается на месте берем спичку, и за верхнюю часть крепления иглы (12) расшатываем и проворачиваем ее в гнезде. У нас этого хватало чтобы ее извлечь

![Топливная форсунка (11) и игла для прочистки форсунки (12,13)](img/Burner/Burner5.jpg)

После того как у вас есть игла и форсунка необходимо вручную их прочистить.. С помощью ножа счищаем аккуратно нагар с боковой стороны иглы (9).
далее иглой вручную снизу и сверху чистим форсунку.

Далее, с помощью мультитула выкручиваем гайку ручки подачи топлива. После этого выкручиваем ручку. На конце ручки регулировки топлива с 2-х сторон находится резьба с других двух ее нет

![Конец ручки подачи топлива с резьбой](img/Burner/Burner6.jpg)

Ножом чистим стороны где нет резьбы

Последним шагом прочистки горелки у нас шло использование самодельного инструмента.

![Самодельный инструмент из булавки для прочистки отверстия подачи топлива внутри горелки](img/Burner/Burner7.jpg)

Часть горелки куда заходит ручка топлива с резьбой заканчивается небольшим отверстием, через которое и осуществляется подача топлива в горелку.
Это отверстие находится примерно посредине радиуса где расположена игла для прочистки.

![Инструмент в отверстии для подачи топлива](img/Burner/Burner8.jpg)

Инструментом, необходимо его нащупать и насколько раз острым концом его прочистить

после извлечения инструмента необходимо все собрать обратно:
1) вставляем ручку подачи топлива и закручиваем гайку
2) вставляем иглу обратно (бросаем и подравниваем спичкой)
3) закручиваем форсунку
4) устанавливаем пламерассекатель (и чашку если вы ее снимали)

Вот и все. Запускаем и радуемся вместе с товарищами горячей едой :)

(Из обсуждения бензина):

MGV:
Вообще в Турции при выборе бензина для горелки действуют те же самые законы что и везде:
Выбирать заправки крупных сетей (Шелл, ВР, Лукойл, Апет и пр.) Из имеющихся бензинов выбирать наиболее низкооктановый, как имеющий наименьшее количество присадок.

piarug:
Из личного опыта. Примерно одна чайная ложка чистящей присадки к топливу для карбюраторных двигателей на бутылку со второй фотографии существенно облегчала жизнь.

---

Касательно колличества и качества бензина хочу заметить следующее:
12,5 л бензина мы не израсходовали, несмотря на его плохое качество, из-за чего горелки порой полыхали факелом, несколько раз поджигались для готовки (пока не была разработана методика прочистки). В итоге на автовокзале Анкары были оставлены примерно 2 литра бензина.
Такой итог был достигнут частичной готовкой на дровах вечером(1,я и 3-я ночевка).  А так-же экономией во время посещения столовой у строителей (1 обед) и готовкой на дровах после выхода из каньона, и готовкой ужина в каньоне. 

В дальнейшем я бы рекомендовал использовать норму 60 грамм на чел в день на готовки с водой, 75 на готовки со снегом.
На 1-ю и 3-ю ночевку бензин можно не рассчитывать. 
Использовать бензин для дневки (помытся) в походе не получилось.
После подъема с уровня "зеленки" на жидкую воду можно уже не расчитывать, она если и появляется то непредсказуемо.
Для ускорения приготовления утром оправдала себя практика натопить воды с вечера на утро и прочистить с вечера горелки. Это хоть и отодвигает долгожданный отдых но ускоряет сборы утром.

Так-же в дальнейшем нерекомендую покупать бензин на этой заправке. Возможно ближе к цивилизации он будет лучшего качества.

## Выводы и рекомендации

!

## Использованные ресурсы

Район

http://bookvachka.org.ua/content/gory-yuzhnoy-turcii-centralnyy-tavr-hrebet-aladaglar
https://www.tkg.org.ua/node/9999

Страховка

Материалы по которым был подготовлен опросник:
1) https://www.risk.ru/qa/201078
2) http://alp.org.ua/?p=9396
3) http://alp.org.ua/?p=17594
4) https://www.risk.ru/blog/194734
5) http://eurotourist.club/viewtopic.php?t=23366
6) https://www.risk.ru/blog/194738
7) https://www.risk.ru по тегу страхование